法國「勇武學運」由贏變輸, 學生與反對黨同歸於盡

法國1968年五月, 出左「勇武學運」, 高峰時期卻有一千一百萬人上街示威燒車、燃點汽油彈、罷工罷課癱瘓城市.

勇武學運最初有好多平民支持.... 但五月下旬, 法國執政黨決定提升最低工資, 並承諾作出多項民生改革措施, 但「勇武學運」依然繼續, 反而令民意開始逆轉.
法國執政黨看準時機, 立即解散國會宣佈重新舉行大選.

法國共產黨(反對黨)開始想跟「勇武學運」割席, 但兩面不討好, 法國共產黨隨後係法國大選慘敗, 在法國政壇徹底玩完.
反而, 法國執政黨成為徹徹底底既大贏家.

後來, 好多「勇武學運」參與者承受不到革命失敗, 紛紛自殺 (左膠紀錄片《In the intense now》有講到呢點, 紀錄片港譯《68火紅正蔓延》)

呢篇文詳細講述法國「勇武學運」如果由贏變輸

六八學運成功嗎？法國「五月風暴」的當時反高潮
2018/05/28 The Glocal

文／尹子軒（The Glocal副總編輯）

1968年的「五月風暴」對於法國是一場思考上的革命，不但是許多如反殖民主義、性別平等等現代進步思想的發源地，亦是全球左翼思潮奮起的關鍵一節。

和當年其他第一世界國家一樣，法國年輕人躁動帶來的漣漪效應，看似一度威脅到他們（起碼形式上）痛深惡絕的建制的存亡。然而，作爲社會運動的成功是一碼事，這場所謂的「風暴」，作爲一個要推翻建制的政治運動，卻是個不折不扣的災難。

在學生運動促發工會動員了超過900萬工人，引發了歐洲二戰後最長工潮之後，戴高樂的繼任者龐畢度（Georges Pompidou）率領共和民主聯盟（UDR），在大選中大獲全勝；雖然運動迫使戴高樂將軍本人退位，換來的卻是右派戴高樂主義的延續，並阻絕了此後法國共產主義者任何參與政府的機會。

究其根底，這場原本由教育改革方面的訴求，升級至意識形態衝突的運動帶有太多的一廂情願：那些感到被社會無形壓迫，想要推翻一切，建立烏托邦的學生們，正要和他們夢想中的「同志」合流，革命推翻資本主義的時候，卻發現那些自詡社會主義者的「大人們」真正介意的，不過是自己眼前的三畝地而已。

理想的躁動和現實的規限

六十年代的法國年輕人在後殖民時代和冷戰的陰影下成長，也是第一代廣泛接受大學教育的「戰後嬰兒潮世代」。高等教育拓寬了這一代年輕人眼界之餘，也創造了新的憂慮；再加上左翼思潮的推波助瀾，是為1968年學生運動的背景。

當時一般大學生的焦慮，來自於現實生活的不安：雖然當時法國經濟增長迅速，但是法國在北非的戰事對於國家財政的影響尚在，而且六十年代正值法國大學擴招，大學生數目從1960年的20萬暴增至1968年50萬，可以說，將大部分學生集結起來的源動力，來自普遍大學生對於畢業後生計，師源的緊促和素質低下的憂慮。

而後來的升級，則多是法國高等師範學院（École Normale Supérieure，屬於國立的精英學院）學運領袖的作爲。比起一般大學生，由於幾乎無需擔心畢業後的生計，他們更側重於意識形態方面的綱領，而正是因爲他們促成，學運方得以發酵成一股看似足以威脅政權的力量。

五月風暴有一個非常浪漫主義的開始——運動始於1968年5月2日，法國學生全國聯盟（UNEF）爲了抗議巴黎南特爾大學（University of Paris at Nanterre，又名巴黎第十大學）校方阻止男學生進出女生宿舍，並且將犯事學生開除的舉動，聯盟鼓動學生占領大學和教職員罷工。

當時的南特爾大學校方以關閉校舍作爲回應，抗議者於是轉移陣地到巴黎索邦大學所在的拉丁區（Quartier Latin），並在該處和警方發生衝突。作爲回應，UNEF和大學教師工會在5月6日展開遊行抗議；5月7日，抗議者們和由巴黎警方派出，以强硬手段對抗異議者（比如阿爾及利亞民族解放陣線）見稱的抗暴警察（CRS）發生衝突。

運動發展至此，任何政策討論已經是絕對次要。學生向政府提出3點要求：釋放所有被拘捕的抗議者、警察撤退，以及索邦大學區解除封鎖。與此同時，意識形態徹底地主導了往後學生的行動，屬於校園的學運影響力擴及到工人階級，將運動上升到某種形式的社會主義革命。

正是此時，學生中的托派分子、毛左支持者、無政府主義者等的左派分支組織，開始以傳單宣傳以及聯絡工人居住區的行動委員會等途徑期望行動升級，而學生組織則決意串連各大工會的力量。

值得留意的是，雖然在10日到13日，警察過度施用武力的報道傳出之後，輿論的方向開始明顯地向學生傾斜，中產階級對於學運的態度轉爲同情，巴黎以外的大學亦開始和在巴黎的學運分子連動，但這卻已經是學運最光輝的時刻——學生的影響力在五月風暴中由始至終都侷限在大學群體裏，法國主要社群如農民和工人群體都未被直接正面觸及，這一點將為這場學運最終在政治上的徹底失敗埋下伏筆。

缺乏立足點的學運

在學運感召力的最高峰，的確，全國各地有由年輕工人（許多擁有高等教育學歷卻從事低技術工作）為主體的工廠，響應巴黎的號召罷工；而在1967年法國有高達50萬失業人口的背景下，整體工人階級亦有一定誘因響應工潮，但是，單憑道德感召，本身絕大部分屬於中產以上階層的大學生（僅2.5%是由所謂「無產階級」背景出身）是不可能動員真正有意義的工潮。

光環無限而實際影響力和動員能力有限的學生們要將行動升級，唯一的通道是經過法國共產黨（ PCF）和它控制著的工會組織——工會聯合總會（CGT）。

工潮始於5月13日，CGT以「抗議警察暴行」爲由號召，最終蔓延全國，但是此時此刻，群衆活動的主導權已經不在學生手上了。

一個很有代表性的實例：5月16日晚上，一小撮學生帶著紅旗從索邦大學區西行到法國汽車商雷諾，在布洛涅比揚古（Boulogne-Billancourt）擁有超過3萬5,000個雇員的工廠。該工廠在下午已經應號召而罷工，學生滿心期待工人夾道歡迎。但是，迎接他們的卻是一片漆黑、大閘緊關並且有保安把守，拒絕學生進入的工廠，和一小撮願意和他們高唱《國際歌》的年輕工人們。

布市的雷諾工廠是CGT的一大據點，工會限制學生和被他們視爲自家政治資產的工人和工廠接觸，自然不過。更甚者，工會和法國共產黨早已經不是表面上所謂「革命思想」的傳播者——經年月流逝，它們本身亦成爲了政壇上的尋租者和建制的一部分。

5月21日，因爲戴高樂訪問羅馬尼亞而暫代處理工潮的龐畢度、時任内閣就業大臣席哈克（Jacques Chirac，將來的戴高樂派法國總統），和資方正要向勞方試水談判的可能性；同日，CGT的總書記塞吉（Georges Seguy）便向公衆發表聲明，表示「如果政府及資方終於認同CGT的權力」的話，工會已經「準備好和資方談判。」

明顯地，PCF和CGT根本無任何推翻建制的想法，它們的目標只是利用學運迫使政府進行體制内的讓步，而在26號，他們求仁得仁。以法國社會團結與衛生部（Ministère des Solidarités et de la Santé）所在的格勒奈爾大道（Rue de Grenelle）命名的「格勒奈爾協議」中，勞方同意了資方以及龐畢度的提議，獲得了最低工資增長35%，以及實際工資兩階段式調整，最終增長10%等比起動員幅度來說，並不顯著的恩惠，但CGT爾後卻馬上提倡結束工潮。

5月31日，在戴高樂解散國會宣佈重新舉行大選之後，PCF總書記羅謝（Waldeck Rochet）發表談話，將格勒奈爾協議當成工人的勝利，並且以「集守護秩序和政治智慧於一身的政黨」為旗幟，號召支持者投票。雖然罷工直到6月初，在一些依然熱血的學生和工人支持下在一定程度上繼續，但不論是學運還是工運在政治上已經全盤失敗，1968年的國會大選PCF議席下跌超過一半，僅剩下34席。

學運領袖們侷限於他們幻想中的工人階級革命，在本身已經缺乏和農村的紐帶之下，本來就是保守派票倉的農民，在學運之後依然是右派的忠實支持者，至於工人階級和學運的同情者，對於左派政黨的顢頇也是看在眼裏。儘管雖然在七十年代PCF有一定復蘇的跡象，但在當時，第五共和實際上已經擺脫了任何被共產主義者掀翻的可能。最終，國會選舉以UDR的徹底勝利告終。

六八學運在當代政治上的唯一建樹，在於迫使了戴高樂，將被視爲擺平學運而功高震主的龐畢度革職，然後將自己的總統寶座押在一次失敗的公投上。因此這場規模如此之大的「五月風暴」，引起的政治反饋不可不謂是個反高潮。

近代任何有意義的革命，除了需要工人階級支持以外，農民的參與也不可或缺，如前所述，這一群體正是學生們無法觸及的盲點。而後在學運發展成為工運的過程，則暴露了學生們的天真：讓一群小資產階級的毛頭小子，取得共產黨多年來經營和獨占的左翼話語權，其實從一開始已經不可能。而左派大選的潰敗，其實早在共產黨抛棄學生，徹底暴露他們對於「革命」的假情假意之後，已經註定了。

唯一勉强可以說是從這場鬧劇獲益的左派領袖，是十幾年之後第五共和的第一個左翼領導人密特朗（François Mitterrand）。他在工運中串聯各個左派組織的角色爲他積纍了不少政治資本，讓他可以在左派潰退、引咎辭職兼解散黨團之後，入主屬於中間左派的社會黨（PS），並且在1981年成爲總統。

或許「五月風暴」真正革命性的成就，是創造出了溫和的中間左派，一支超越左派狹義意識形態，願意在體制内進行改革的政治力量。但是，對於當年參與者來説，這恐怕不過是一個意外的副產品罷了。

好彩法共輸左，如果唔係法國變共產國家

咁又係

但係要學習失敗經驗 無論係68 學運 同日本學運都要學 輸左結果可以係完全收皮 依家日本完全搞唔到起社運

《In the intense now》預告片, 有法國「勇武學運」紀實片段, 真係好勇武

唔好意思，借個位

[五毛分化警示] 散佈失敗論，叫人聚焦，放棄其他野，去金鐘，乃一貫分化技倆

唔守唔硬碰冇問題，但我唔撚明點解有人借機帶風向，話唔好再搞連儂牆

今日突然多左好多風向話區區遊行無用，連儂牆無用，其實咁先代表佢地仲係好有用，大家唔好中計

對連儂牆既一啲諗法

［置頂，極緊要，極長文］唔好再話連儂牆無用也也也，連儂牆甚至可能係呢一場運動既致勝關鍵！！！

共產黨其實怕我地搞地區工作多過出金鐘

而家港共無甜頭俾人呢

日本青年從激進份子變沉迷AKB48的草食男 劉燕子：日本孩子是「和平癡呆症」
吳尚軒 2018-04-28 22:48

近來社群網站上盛傳「佛系XX」貼圖，而論起年輕世代「佛系」、「草食」消極的處世態度，日本恐怕是全球數一數二盛行的國家，然而，在1960到70年代拿著棍棒，甚至軍火與警方對抗的學運之後，當前的日本青年為何會走上草食之路？今日在思沙龍講座上，神戶大學講師劉燕子便細細解析，從激烈鬥爭的左翼學運份子，到沉迷AKB48等少女團體的草食男，兩代日本青年之間的變化緣由。

由龍應台文化基金會舉辦的思沙龍講座，今日由資深出版人傅月庵擔任主持人，並邀請日本神戶大學講師劉燕子以「日本：1968的思想與行動探索」為題，剖析日本學運的風起雲湧。

1968年左派組織「全共鬥」 封鎖各校教室

在左翼風氣以及民族主義的抬頭下，1960年日本爆發了反保安協議鬥爭，除了迫使時任美國總統艾森豪取消訪日、日本首相岸信介辭職外，更造成一名學生樺美智子死亡。而在1968年，東京大學醫學部學生反對被當作廉價勞力，而開始進行反對運動，在占領了校內威權象徵的安田講堂後，各校左派組織「全共鬥」（全學共鬥會議）更更串連全國抗爭，封鎖各校教室、研究室。

1972年日本左派團體「赤軍」在搶奪武器後，於歇斯底里的氣氛下進行了內部「總括」清算，造成12人死亡，而為躲避警方追捕，5名赤軍成員潛入長野縣輕井澤的淺間山莊挾持人質，攻堅過程最終造成2名員警及1民眾死亡，是為震驚全國的「淺間山莊事件」，這起事件，對於日後日本的學運、公民運動能量也產生了徹底性的摧毀。

在會後Q&A時間上，主持人傅月庵提問，在學運事過境遷、留下種子後，這些人如今在哪？當年的學運領袖如今都在哪呢？

思索當年再來一場 日大全共鬥議長：不幹，傻瓜

對此劉燕子說明，像東大全共鬥議長山本義隆，原來是日本最有希望獲得諾貝爾物理獎的年輕人，後來他離開了學校，去當補習班老師，出版了科學史書籍， 而日大全共鬥議長秋田明大，後來回去家鄉的修理工廠當工人，1974年被問起「如果再來一場，要不要再大幹一次？」時，秋田的回答是「不幹，傻瓜」，被問到「如果兒子要參加呢？」答案也是「不同意」，而他當時年收入200萬日圓，並不算很好的生活，但對於生活如何，秋田卻是回答：「我們一無所有，難道我們就不能鬥爭嗎？」

劉燕子並提到，像歌手嘉藤登紀子的丈夫之藤本敏夫也是學運領袖，後來看到淺間山莊事件後，從此完全脫離學運，淺間山莊事件發生後，很多學運份子都脫離運動，但這不代表日本沒有公民社會，且這個公民社會的源流就是學運，如對消費者權益保障、環保鬥爭、第三世界支持都跟當時的運動員留有很大關係，此外現今日本流行在學校教育以外的「自主學習會」，也是源自於學運。

傅月庵繼續問道，近年日本學生的運動能量很低，即便2011年311福島事件後的反核大遊行學生也不多，日本年輕人為何至今沒有力量？

劉燕子則指出，日本近年成立的學生組織，是非常自制、控制的，而且完全不願意被稱作新左翼，可見當時的學運至今影響之大，讓學生不願意參加直接行動，但這不見得是他們不願意改變，他們只是不在現實，而是在網路上不斷發出聲音。

日本社會發出不同聲音非常困難 可能受到制裁

劉燕子提到，有人說日本的共同體是無數個小共同體組成，是個非常組織化的社會，在這個社會上要發出不同聲音是非常困難，可能受到制裁的。她解釋，為何日本學生對於社會不憤怒？這是因為他們覺得自己能改變的非常小，僅關注我是誰、我在哪裡等問題。

而有觀眾提問，日本社會如今有「草食男」，少男沉迷AKB48等偶像團體的現象，與當年的學運時代青年存在極大反差，這當中的變化是如何造成的？而現今日本的年輕人會怎麼看待#MeToo的全球性運動？

劉燕子解釋，如MeToo運動，在日本如今也是方興未艾，她指出，日本學運過去的暴力行動留下了極大的集體創傷，因此造成現今日本人反對直接運動；香港的雨傘運動、台灣的太陽花學運其實都有對日本青年造成影響，但沒有直接顯現出來，這是出自於日本社會謹守秩序、潛規則的文化。

日本民主化過程沒有抗爭 缺乏對現實關注

傅月庵也表示，全世界的民主大多是透過抗爭而來的，但日本是戰爭後被一刀截斷，「是被美國人賜予的」。對此劉燕子也同意，她認為日本的民主沒有民主化過程中的種種抗爭與衝擊，因此缺乏對於現實的關注，日本孩子可說是「和平癡呆症」，就像小白兔一般，像她在學校，都會跟學生說民主是要經過抗爭的。

然而她也強調，儘管低薪、少子化等因素都讓日本青年覺得自己無法改變什麼，但他們並不是死水一攤，而是表達方式更加個性化。劉燕子舉例，如當年太陽花學運時她人在台灣，就在立法院前遇到一個日本女孩子，說她是來現場感受氣氛，體驗跟台灣人在一起的感覺，亞洲各地的學運，其實都會刺激著日本的年輕世代。

如果法國都共埋，西歐根本守唔住
西歐守唔住係代表歐洲就成個洲共產咗
蘇聯有晒成個歐洲資源
個世界就係佢玩晒

AKB48 都半收皮啦 日本最近社會連一個叫公司唔好迫女仔著高跟鞋既活動都搞唔起
利申：hkt48 打手

香港未去到
法國種膠化程度

咩寧要作愛 不要作戰

推

黃背心佔總人口幾%
香港反送中又佔總人口幾%
今次要輿論逆轉唔係咁易

同埋2者大環境唔同

上面講到五月風暴
法國好多人想搞烏托邦
想搞共產之類
好多虛無縹緲的野

焦點仲多過香港
又性解放 性平等
成堆野炒埋一碟

香港個問題已經去到生存問題
不論社會信用，監控，推普機

唔需要學習，因為香港依家係民族生死存亡之戰，唔係搞緊社會運動。大家為左守護公民權利同尊嚴奮起而戰

歐洲大多數人都仲好撚天真，完全感受唔到伊斯蘭同中國既無聲侵略

都係參考下點樣貼近民意

單係生死存亡之戰, 唔會吸引到人支持

送中條例最初遊行, 人數都唔多

最新白宮聯署！要求美國國會立即通過《香港人權民主法案》

大家小心

高質

港共係少少甜頭都唔會比你班豬
剩係會呃鳩你地之後再秋後算帳

我無聊看了一下世界人口時鐘，2018截至目前為止出生人數大約119266000，而台灣新生兒
大概今年會是十八萬左右，所以現在台灣出生的人口大概是15萬左右(假設每月出生人口都
很平均）

所以你此時此刻出生首抽台灣機率是0.001257693左右。

GBF碧藍幻想這個遊戲，沒加倍的SSR機率差不多就是這樣。

順帶一提，廣大非洲大概佔世界新生兒的31%，難怪抽到爛卡叫非洲人。

還有各位鄉民有興趣的中國，2018目前出生人數大概1400萬左右，首抽中國機率0.11873左
右，大概是GBF裡面…加倍銅卡的機率。

印度今年出生人口，21792600左右，首抽印度機率，將近五分之一機率首抽印度。

歐盟新生兒大概都五百萬一年，現在出生人口416萬左右，首抽歐盟國家機率0.03左右，還
沒中國一個國家多。

美國出生人口約325萬，首抽機率0.02左右。

日本出生人口目前約82.5萬，首抽機率約0.00691。

所以結論是，不要隨便自殺，不然你有10%機率在中國，20%機率在印度，31%機率在非洲，
我還沒算孟加拉巴基斯坦這種國家喔。

知道有多大機率生在垃圾國家之後，突然覺得生在台灣雖然也是當魯蛇，但還是好過世界一
大半人生首抽刷錯的衰鬼。

source：

你唔好話比我知, 你自殺係為咗打自己友呀

輸在割席 民意唔支持

而家有班人將焦點轉緊去區選

何必去呃自己丫
我地已經分裂咗

和理X VS 勇武
林鄭下台 VS 林鄭留任+真普選
五大訴求 VS 光復+連儂場
企响度任人打 VS 還拖

68學運既教訓其實就係話你聼要小心飯民關鍵時候出賣，飯民同社會黨一樣其實只係想改革一國兩制，你一旦想推翻成個體制飯民既中產支持者就會反彈

將伊斯蘭同中國並列
巴打心水好清

學野

除止以外， 學運分子無視民意， 太著意係自己圍內打飛機， 亦係敗因

學生的影響力在五月風暴中由始至終都侷限在大學群體裏，法國主要社群如農民和工人群體都未被直接正面觸及，這一點將為這場學運最終在政治上的徹底失敗埋下伏筆。

農民由法國大革命以來都係支持保守派，接觸都無用

法國個革命模式係直接控制巴黎再用巴黎控制全國，所以無同工會協調先係一個敗因

本土派孔誥烽：

（1968法國）運動升級成革命後，學生即開始爭取與勞工階層結盟。但造反學生對低下層有關工資工時等「麵包與牛油」的議題置若罔聞，卻教他們注定難以獲得廣泛社會支持。狡猾的戴高樂看出了這點，遂在學運如日方中之際頒布提高最低工資、縮短最高工時等法令收買人心。剛發動總罷工不久的全國總工會即立刻倒向政府一方，就連法國共產黨最終也選擇站在學生的對立面。這場有名無實的革命，也就如它急速冒起般迅速瓦解。

今天法國學運比68 年更進取更成熟

Bourdieu毫不客氣地總結，1968年的法國學運，其實只是資產階級子弟不滿大學教育貨不對辦的一場「貴族叛亂」(aristocraticrevolt)。Bourdieu的分析，相信也能延伸到美國、德國等地的學生運動中去。60年代的精英學運沒有達成締造新世界的理想，反而將對學生的精英主義蚩之以鼻的社會中下層推向保守陣營。學運失敗後，歐美左派一直一闕不振，龜縮到學術激進主義的小天地中。右翼的民粹主義運動，卻天天在茁壯成長。

今天的法國學運，沒有壯麗的革命語言，卻踏實地將學生與廣大勞工階層的物質處境接連，成功建立起堅固的工人學生聯盟，並得到大多數民意的支持。從這個角度看，今天的法國學運，的確比68年的更進取，更成熟。現在已屆退休年齡的學運過來人，應該停止對新一代指指點點，放手讓年輕人塑造屬於他們自己的新世紀。

反而嗰時似 雨革
而家呢個形勢反而歷史上小見

屌！香港到呢個成功標準既程度都未到啦！

剛貼左孔誥烽既文。 佢話革命學生有嘗試跟勞工階層結盟， 但革命學生卻完全無視基層關注既民生議題。
有學者認為法國1968學運革命只係「貴族叛亂」。

此共不同彼共

民建聯最無恥

日本 法國 英國都係差小小就俾共產黨上台

香港都係 （67暴動）

反而澳門無咁幸運。 暴動得米， 之後全面赤化

法國共產黨乜嘢來頭

字眼甜頭
慘在有人受

Lm

日本差唔多時期都係咁

而家邊撚度勇武

老實講句，佢係俾甜頭一早散band啦，香港人咁易滿足，而家撤又唔撚撤，又唔會有雙普選，樓價又依然係咁撚柒高後生仔冇父幹嘅話，就算law,醫科grad都依然買唔到樓

留名待睇

法國「勇武學運」歷史片段

留名學習社運歷史失敗之處
不分化,不割席
兄弟爬山各自努力

負皮係俾你個利申

推完日本， 推法國

開始想咁做了，新民黨已經話希望派錢

推 大家要好好反思
「我登」雖說係抗爭基地 但接觸階層都嚴重傾向年輕一輩 但實際上香港主體經濟同控制權都係係中壯年一輩手上
我地呢到就算出現十萬個評評都好都只係圍爐 我地要創造足以影響老一輩既透因同價值

依加有好多老一輩話支持後生 但其實大多數都係出自同情心同發洩負面情緒多於真係支持我地既理念

今次警黑為我地創造左一個機會 我覺得真係要諗清楚 係想帶出點樣既一個明確而又簡潔既目標

唇亡齒寒
泛民唔好諗住割裂示威者

1.全面撤回逃犯條例
2.撤銷暴動定性
3.釋放被捕義士並承諾永不追究
4.全面實行雙普選
5.成立獨立調查委員會追究黑警責任(包括警黑勾結元朗恐襲)

光復香港，時代革命

香港人醒過佢地好撚多

個故事既教訓係
共產黨沒有一個是無辜的

LM

同溫層

Push

法國有選舉換政府
香港無,所以結果只有更悲壯

Pish

五大訴求起碼食兩樣
一樣都唔食
和理非果班想縮都無籍口